【醫爆】公院爆離職潮 新東聯網外科1年走16人

醫管局新界東聯網爆外科醫生離職潮，去年共16名外科醫生離開，佔外科部111名醫生的14.4%。當中4人更是顧問醫生級，佔整體外科顧問醫生人數約六分之一。據悉，離職醫生包括曾為馬尼拉人質事件中下顎中槍的易小玲施手術的整形外科醫生黃守仁。現時部份空缺尚未填補，極可能要留待今年7月新一批醫科生畢業後才能補回。有資深醫生形容，離職情況可謂近年最嚴重；病人組織則擔心會延長非緊急外科手術輪候時間，促醫管局盡快推措施救亡。

屬新界東聯網龍頭醫院的威爾斯親王醫院發言人表示，去年新界東聯網有8名醫生辭職，包括1名泌尿外科及2名普通外科顧問醫生，另有1名整形外科顧問醫生退休、7名醫生轉投醫管局其他聯網，總共16名醫生離開，佔新界東聯網約111名外科部醫生的14.4%。離職者中，4人是顧問醫生，佔現時約24名顧問醫生近六分之一。

有資深醫生指出，新界東的外科醫生離職情況可謂近年最嚴重，但仍屬可接受範圍，對整體外科服務沒太大影響。不過非顧問醫生職位或需等待應屆醫科生畢業後才能補回。威院整形外科組只有6至7名醫生，走了1位顧問醫生亦對該組運作有一定影響，期望短期內填補。
據悉，該名離職顧問醫生是前整形及整容外科學會會長黃守仁，他曾是易小玲的主診醫生，負責為她中彈的下顎進行清創手術，清除壞死組織及以鋼片暫時固定下顎骨，以控制傷口，黃其後被指手術出現失誤，令易小玲傷口受感染，連累易再經歷逾30次手術失敗；2013年8月更因移植的骨頭枯萎，需把骨頭和植入的牙齒全部取出。同年12月，易小玲到台灣長庚醫院接受顯微重建手術權威魏福全醫生治療後，才成功重建下顎。本報於截稿前未能聯絡黃守仁，據悉他退休後一直保持低調，多名私人執業的整形外科醫生均稱，不知道黃有否自立門戶。
泌尿外科方面，有資深醫生表示，新界東泌尿外科團隊有17名醫生，今次是「十年嚟首次有人走」，離職的2名醫生均是加盟私營醫療集團「搵真銀」，「不過都係健康嘅人手流動，始終新人係需要晉升機會，團隊夾咗咁耐，都承傳到」。據悉部門已透過公開招聘覓得接任顧問醫生人選，服務未受明顯影響，如緊急前列腺手術仍能維持90%個案於3個月內完成、外科專科門診輪候時間最長76周，於全港7個聯網排「尾三」。
威院指，過去3個年度（2015/16、2016/17、2017/18）新界東外科醫生流失率分別為2.9%、4.8%及2.7%；聯網所有醫生整體流失率則為2.2%、4.9%及5.6%，呈上升趨勢。該院表示，聯網正積極進行招聘以填補空缺，醫管局亦已推出多項增聘及挽留人手措施，包括增加駐院醫生培訓名額，以聘請合資格的本地醫科畢業生及提供相關專科培訓、增加醫生晉升機會及加強培訓。該局亦會繼續招聘有限度註冊醫生到公院工作，紓緩前線醫生工作壓力。
社區組織協會幹事彭鴻昌認為，上述醫生離職情況令人擔憂，「希望只係個別年度嘅情況」，擔心人手短缺下，醫生為了如常應付緊急手術，導致非緊急外科手術輪候時間延長，增加病人風險。他建議醫管局盡快推行措施補救，包括推行非緊急外科手術的公私營協作計劃，分流病人到私家診所接受如腸胃鏡、內窺鏡等日間手術，以便縮短手術輪候時間。